\documentclass[12pt,a4paper]{article} 

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}


\begin{document}

\section*{Введение}

Современная разработка программного обеспечения предъявляет высокие требования к качеству и поддерживаемости кода. Одним из ключевых факторов, влияющих на эти характеристики, является сложность программного кода. Для её оценки разработано множество метрик и инструментов, позволяющих количественно анализировать структуру программ. В частности, для языка C++ существуют такие широко используемые решения, как Klocwork, SonarQube, Clang-Tidy и Lizard. Эти инструменты предоставляют различные подходы к анализу сложности, включая вычисление цикломатической сложности, оценку размера кода и выявление потенциально проблемных участков. Однако, несмотря на их распространённость, они в основном ориентированы либо на безопасность и общее качество кода, либо используют ограниченный набор метрик, не всегда полностью учитывающий специфику языка C++.

В то же время язык C++ обладает рядом особенностей, существенно влияющих на сложность программ: шаблоны, перегрузка функций и операторов, лямбда-выражения и другие современные конструкции. Существующие инструменты либо частично учитывают эти аспекты, либо вовсе игнорируют их, что приводит к неполной или искажённой оценке сложности. Таким образом, наблюдается разрыв между возможностями современных средств анализа и реальными характеристиками кода на C++, что затрудняет получение объективной картины его сложности и снижает эффективность принимаемых на основе анализа решений.

В рамках данной работы ставится задача исследования и разработки методов анализа сложности программ на языке C++, направленных на устранение выявленного разрыва. Основной целью является создание программного инструмента, способного учитывать специфические особенности языка и предоставлять расширенный набор метрик для более точной оценки сложности. Для достижения этой цели необходимо провести обзор существующих решений, систематизировать метрики сложности, выявить влияние конструкций языка C++ на сложность кода, а также сформулировать требования к новому инструменту и разработать соответствующие методы анализа.

Предлагаемый подход основан на анализе исходного кода с использованием абстрактного синтаксического дерева, что позволяет учитывать структурные особенности программ. В рамках работы планируется разработка архитектуры инструмента и реализация его прототипа на языке Python. Инструмент будет выполнять выделение ключевых конструкций программы, рассчитывать набор интегральных метрик сложности для функций и файлов, а также формировать отчёт в формате JSON. Полученные результаты будут сопоставлены с результатами существующих инструментов, что позволит оценить эффективность предложенного решения и определить направления его дальнейшего развития.

\end{document}
